\chapter{Diseño de la aplicación y su uso }

  \section{Etapas de diseño de la aplicación: código Java}
    
    
    En el presente capítulo se trabaja con dos procesos más del modelo prototipo: {\bf Construcción del prototipo} y {\bf Desarrollo, entrega y retroalimentación}.
    La {\it construcción del prototipo} (subsecciones $6.1-6.3$) consiste en implementar el código fuente y desarrollar prototipos para hacer pruebas a
    fin de corregir errores, se integra el sistema que funciona y se verifica que la aplicación final está trabajando.
    El {\it desarrollo, entrega y retroalimentación} (subsección $6.4$) consiste en revisar que cumpla con lo presentado en el {\it plan rápido y modelo de diseño rápido}.

    El diseño de la aplicación para resolver una ecuación diferencial ordinaria está basado en los pasos que se exponen en el capítulo 3. 
    Estos pasos son retomados en el mismo orden: se inicia con el diseño de los programas en Java, después se diseña la interfaz de 
    usuario, y al final se combinan en Android Studio.
    
   \subsection{Clase  \textit{Methods}}
    
    Primero se desarrolla la clase {\tt Methods} que permite resolver numéricamente el PVI ingresando los datos
    de entrada, por cuestiones de practicidad {\tt DATOS} representa un sobrenombre de las variables de entrada, por lo 
		cual cada que se encuentre un método con dicho nombre como argumento de entrada, se debe suponer que son los cuatro 
		datos presentados a continuación:

%    ya que permite mostrar la esencia de los códigos (las condiciones iniciales en el código original están descritas de forma
%    explícita y se pueden consultar al final del trabajo),

    \begin{center}
      {\tt DATOS = x0}, {\tt y0}, {\tt xu}, {\tt n},
    \end{center}
    donde {\tt x0} y {\tt y0} corresponden a las condiciones iniciales de una función, $Y(x_0)=y_0$,
    los valores de {\tt x0} y {\tt xu} corresponden al intervalo de integración, $[x_0,x_u]$,
    la función {\tt f(x,y)} es la derivada de la función que se desea encontrar, $Y'(x)=f(x,Y(x))$,
    los datos anteriores correspondiente al (PVI):
    \begin{subequations}
      \begin{alignat}{2}
        Y'(x) &= f(x,Y(x)),\quad x \in [x_0,x_u].   \\
       Y(x_0)&=y_0,        
      \end{alignat}
      \label{PVICAP6}
    \end{subequations}
    Otro dato importante es {\tt n} que corresponde al número de nodos definidos en el intervalo del dominio.
    La función $f(x,y)$ se define por medio de la clase {\tt p1alex} que permite estructurar funciones en un árbol de derivación 
		binario durante el tiempo de compilación acorde a su gramática libre de contexto:
    \begin{center}
      {\tt diferencial = f(x, y)},
    \end{center}
    Dicha clase se encuentra en el enlace Git, correspondiente a los códigos del programa para resolver el PVI,
		y está constituido 
		por los métodos y atributos definidos en el siguiente código de la figura (\ref{ClaseMethods_imp}).
    
    \begin{figure}[h]
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
      p1alex   diferencial;
      void     asignarEcuacionLexica(p1alex entrada);
      double   f(double x, double y);
      double[] ReturnX(DATOS);
      double[] Eulermethod(DATOS);
      double[] RKord2a1(DATOS);
      double[] RKord2a1m2(DATOS);
      double[] RKord2a3m2(DATOS);
      double[] RKord4(DATOS);
      double[] Exp2pasos(DATOS);
      double[] Exp3pasos(DATOS);
      double[] Exp4pasos(DATOS);
      double[] Imp2Orden(DATOS);
      double[] Imp3Orden(DATOS);
      double[] Imp4Orden(DATOS);
      double[] Pred_Corre(DATOS);
     \end{lstlisting}
     \caption{Funciones y variables de la clase {\tt Methods}.}
     \label{ClaseMethods_imp}
    \end{figure}

    Como se observa en la figura (\ref{ClaseMethods_imp}), todos los métodos, a diferencia de {\tt ReturnX}, 
    corresponden a los métodos numéricos explicados en el capítulo anterior, además de otros que no fueron comentados.
   	El método {\tt ReturnX} regresa el dominio discreto del intervalo $[x_0,x_u]$, el cual depende del tamaño del paso $n$.
    Mientras que los otros métodos regresan la aproximación a la solución $Y(x)$; es decir, la solución numérica $y_{i}$, $i=0,\ 1,\ 2,\ ...\ ,\ N$.
    
    El método {\tt asignarEcuacionLexica} inicializa la variable {\tt diferencial} a partir de un objeto de la clase 
		{\tt p1alex} que se denota por {\tt entrada} definido {\it exteriormente}.
    Todo con la finalidad de resolver la función correspondiente al objeto {\tt diferencial} mediante los métodos numéricos definidos.
   
    \subsection{Clase \textit{p1alex}}

    Esta clase se encarga de analizar si la ecuación diferencial ha sido definida correctamente, en caso de no estar bien definida 
		entonces muestra un mensaje de error.
    Si está bien definida se crea un árbol de derivación binario. 
    Este árbol binario funge el papel de la función definida por el usuario.
    
    La clase {\it p1alex} usada en el presente trabajo, se deduce a partir de un conjunto de gramáticas que fueron 
		evolucionando como se muestra en los siguientes incisos y se puede consultar o descargar el código fuente en la siguiente 
		liga: 
		\begin{center}
	{\it 	https://gitlab.com/fernandoDFernandez/an-lisis-de-compilador-java}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
	    \item El primer código que se diseña tiene un analizador léxico muy simple 
		  pues sólo detecta dígitos, pero lo importante es la estructura de la
		  gramática de la figura (\ref{GLC1}).
	    \item El segundo código se modifica para la detección de valores enteros en el analizador léxico y el analizador sintáctico se mantiene.
	    \item El tercer código mantiene el código del punto $1$, pero generando una semántica sin mantener el árbol con la estructura de datos árbol binario.
	    \item En la cuarta modificación el analizador léxico detecta valores de tipo entero o reales 
		    pero se manejan como datos de tipo {\tt double}, además se incorporan funciones y las variables 
		    $x$, $y$ y $z$, gramática (\ref{GLC2}).
	  \item En la quinta modificación se anexo la estructura de datos árbol binario de derivación al punto 4
		 para mantener la gramática y operar varias veces.
	
		\item La última modificación sólo permite visualizar las funciones como un conjunto de árboles binarios
					que se pueden ver gracias al lenguaje Graphviz.
    \end{enumerate}
    
    \begin{figure}[h]
     \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true, basicstyle=\bf\footnotesize,showstringspaces=false]
     S::= T { +T | -T }              
     T::= F { *F | /F }     
     F::= D | (E) | -F | +F          
     D::= 0 | 1 | 2 | ... | 8 | 9 
     \end{lstlisting}
     \caption{Gramática libre de contexto.}
     \label{GLC1}
    \end{figure}

     \begin{figure}[h]
     \begin{lstlisting}[frame=single,breaklines=true, basicstyle=\bf\footnotesize,showstringspaces=false]
     E::= T { +T | -T }
     T::= F { *F | /F }
     F::= P | (E) | -F | +F
     P::= num | id(E) | var
   num::= d{d}[.d{d}] | .d{d} 
     d::= 0 | 1 | 2 | ... | 8 | 9 
    id::= sin | cos | sqrt | exp | log | atan 
   var::= x | y | z
    \end{lstlisting}
     \caption{Gramática libre de contexto.}
     \label{GLC2}
    \end{figure}


    \subsection{Clase \textit{graficador}}
    
    Esta clase recibe una matriz de cuatro columnas, cuya primera columna corresponde a los puntos del dominio donde está definido el PVI, 
		$t_i = t_0 + ih$, $i=0,\ 1,\ ...\ ,\ N$.
    Y las tres columnas restantes corresponden a resultados numéricos al PVI, $y_{i}$, $i=0,\ 1,\ ...\ ,\ N$.
    Para observar los resultados del método numérico, 
    se crea un archivo PostScript, en donde se almacenan las coordenadas de cada uno de los resultados generados por el método que se encuentra en la matriz.
    Esta clase sólo es definida para observar que las clases {\tt p1alex} y {\tt Methods} trabajan de forma correcta,
    ya que en la aplicación de Android sólo se requiere de esas dos clases.
    El archivo creado tiene internamente una escala para adaptarse a los tamaños de la gráfica.
    
    
    \subsection{Clase \textit{principal}}
    
    Esta clase se encarga de manejar las tres clases anteriores.
  	Cuando se ejecuta la clase, aparece en pantalla un mensaje que solicita el intervalor 
		sobre el que se va a solucionar el problema. 
		Después, aparece otro mensaje pidiendo que se ingrese primero tres condiciones iniciales 
		seguido del número de puntos correspondiente al dominio dicreto del intervalo $[x0,xu]$.
		Al final, el programa pide que se ingrese la ecuación diferencial, $f(x,y)$, para ser 
		analizada.
  	%Al principio el programa requiere del intervalo en el que se desea calcular la solución,
    %después requiere los valores iniciales, en este caso tres para hacer más clara las soluciones, y el número de nodos que se desea ocupar para integrar, 
    %y al final se ingresa la función derivada, $Y'(x)$, la cuál es descrita desde el teclado.
    %Al finalizar, se pasa la ecuación diferencial a la clase {\tt p1alex}, que analiza si la función
    %está bien estructurada.
    Si la función está bien definida se muestra en pantalla la palabra {\tt SUCCESS}, y, además, 
    significa que se ha creado el archivo de tipo PostScript para visualizar su solución.
    
     \begin{figure}[h]
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
     ***   Resolvedor numerico de ecuaciones diferenciales ordinarias   ***
     Ingrese el intervalo [x0,xu] primero x0, enseguida xu.
     >>0 10
     Ingrese 3 valores iniciales de 'y0' f(x0)=y0 y el numero de pasos m  
     >>0 1 2 100
     Introduce Ecuacion Diferencial:
     >>  df/dx = x*sin(x)*cos(x)
     f ':x*sin(x)*cos(x);
     SUCCESS
     \end{lstlisting}
     \caption{Como ingresar datos al ejecutar la clase {\tt principal}.}
     \label{ClaseMethods}
    \end{figure}
    La gráfica de la figura (\ref{JavaEjemploPS}) muestra las soluciones del programa anterior. 
    
		\begin{figure}[h]
        \centering
        %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
        \includegraphics[trim = 150mm 80mm 150mm 50mm, clip,width=0.75\textwidth]{imagenes/img}
        \caption{Resultado de la gráfica en formato PostScript.}
        \label{JavaEjemploPS}
    \end{figure}

		\newpage
		\begin{figure}[h]
        \centering
        %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
        \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 0mm, clip,width=0.35\textwidth]{imagenes/archivo2.eps}
        \caption{Árbol binario correspondiente a la ecuación diferencial usando Graphviz.}
        \label{Arbol_binario_graphviz}
    \end{figure}

    En caso de que al ingresar la ecuación diferencial se encuentre con un error, ya sea que una función
    definida no existe o por el mal uso de operadores, entonces se manda un mensaje de error, como se muestra 
    en el siguiente ejemplo.
    \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
     ***   Resolvedor numerico de ecuaciones diferenciales ordinarias   ***
     Ingrese el intervalo [x0,xu] primero x0, enseguida xu.
     >>0 10
     Ingrese 3 valores iniciales de 'y0' f(x0)=y0 y el numero de pasos m  
     >>0 1 2 100
     Introduce Ecuacion Diferencial:
     >>  df/dx = xsin(x)*cos(x)
     f ':xsin(x)*cos(x);
     ERROR:Funcion Desconocida, revisar sintaxis
     \end{lstlisting}
     \caption{Ejemplo de error al ejecutar la clase {\tt principal}.}
     \label{ClaseMethods}
    \end{figure}
    
    \newpage
    
    \subsection{Algunos ejemplos realizados con las clases}
    
    Las clases anteriores permiten ejemplificar algunos problemas ejemplo del libro \cite{ar10}.
    Y sólo se presentan algunos resultados para ejemplificar las clases {\tt Methods} y {\tt p1alex}.
    
    Ejemplo. Resolver el siguiente problema de valores iniciales,
    
    \begin{subnumcases}{}
      y'(t)= \frac{4t-2ty}{4+t^{2}}, \qquad  t \in [0,5], 
      \\
      y(0)=a, \qquad a = 0,-0.25,0.25 
    \end{subnumcases}
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
   ***   Resolvedor numerico de ecuaciones diferenciales ordinaras   ***
   Ingrese el intervalo [x0,xu] primero x0 [ENTER] enseguida xu [ENTER] 
   >>0 5
   Ingrese 3 valores iniciales de 'yo' f(x0)=y0 y el numero de pasos m 
   >>0 -0.25 0.25 100
   Introduce Ecuacion Diferencial:
   >>  df/dx = (4*x-2*x*y)/(4+x*x)
   f ':(4*x-2*x*y)/(4+x*x);
   SUCCESS
     \end{lstlisting}
     \caption{Solución al PVI usando la terminal.}
     \label{ClaseMethods}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[h]
        \centering
        %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
        \includegraphics[trim = 150mm 80mm 150mm 50mm, clip,width=0.6\textwidth]{imagenes/ejemplops.eps}
        \caption{Resultado de la gráfica en formato PostScript.}
        \label{ClaseJavaEjemplo1}
    \end{figure}
    \newpage
    
    \section{Etapas de diseño de la aplicación: archivo XML}
  	
    El proceso para el diseño de la interfaz de usuario es importantes porque
    muchas personas se guían de la presentación de una aplicación para usarla.
    Por lo cual, además del diseño de la interfaz, también se pretende
    mejorar su estilo. 
		Para verificar que es agradable para el público, se hace una pequeña encuesta para 
		seleccionar los colores de preferencia.

    El diseño de la primera aplicación, figura (\ref{APP1}), es similar a la que se presenta en el segundo capítulo.


    \begin{figure}[h]
        \centering
        %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
        \includegraphics[trim = 0mm 110mm 0mm 15mm, clip,width=0.3\textwidth]{imgApp/imgA1.eps}
        \caption{Formulario de la primera aplicación.}
        \label{APP1}
    \end{figure}

    Al presionar el botón, se  abre la actividad que corresponde a la gráfica, figura (\ref{APP2}). 
    A diferencia de la aplicación de la ecuación cuadrática aquí se usa otra actividad (pantalla),
    la cual permite generar la gráfica.

    \begin{figure}[h]
        \centering
        %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
        \includegraphics[trim = 0mm 50mm 0mm 15mm, clip,width=0.25\textwidth]{imgApp/imgA1A.eps}
        \caption{Gráfica correspondiente al formulario de la primera aplicación.}
        \label{APP2}
    \end{figure}

    \newpage
   
    El primer diseño de la interfaz de usuario, a pesar de tener la misma apariencia que la trabajada en el capítulo 2, es diferente porque 
    presenta dos actividades (pantallas), es decir, la primera actividad tiene un formulario pequeño (\ref{APP1})
    y en la segunda actividad se encuentra una gráfica (\ref{APP2}). 
    Un aspecto importante es la interacción entre estas actividades, 
    pues el formulario es llenado y después los datos son enviados a la segunda actividad para procesarlos. 
    También, se incorporan las clases en Java presentadas en la sección anterior: {\tt Methods},
    {\tt p1alex} y algunas partes de la clase {\tt principal}. 
    Otra característica adicional es el manejo de gráficos en la segunda actividad,
    resultado de usar {\it MPAndroidChart}, biblioteca gráfica libre cuyo código fuente se encuentra en GitHub, 
    página que permite manejar códigos a partir de repositorios.
		Y cuyo enlace a dicha biblioteca es el siguiente.
		\begin{center}
		{\it https://github.com/PhilJay/MPAndroidChart}
		\end{center}
    Como se comentó durante el diseño de la aplicación de la {\it ecuación cuadrática} todas las aplicaciones o eventos
    requieren ser enviadas usando intentos ({\tt Intents}), los cuales, para este caso particular, permiten lanzar la 
    nueva actividad al presionar el botón {\tt COMPILAR}.
    Otra de las características de los intentos es que pueden guardar información para compartirla con 
    actividades con las que se comunica la aplicación, todo a través de los siguientes códigos.

   \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
     Intent DefIntent = new Intent(NameOfActivity.this,OtherActivity.class);
     String StringOfDate = "DateOrStructure";
     intent.putExtra("TokenName",StringOfDate);
     startActivity(DefIntent);
     \end{lstlisting}
     \caption{Variables para lanzar aplicación y agregar a la memoria.}
     \label{Intent}
    \end{figure}

    En la primera línea del código (\ref{Intent}) se define un objeto de tipo {\tt Intent} que tiene como parámetros 
		el contexto de la actividad actual, {\tt NameOfActivity.this}, seguido del nombre de la 
		actividad que se desea abrir seguido de {\tt .class}, es decir, {\tt OtherActivity.class}.
    La segunda línea de código define una cadena de caracteres que se pretende usar en la otra actividad.
    La tercera línea define un token o un símbolo para identificar el dato que se desea usar en la aplicación que se
		quiere trabajar, en este caso un {\tt String}.  
    Una vez definido tanto el intento como la variable que se desea mandar, entonces se inicia la 
	  actividad definida gracias al método {\tt startActivity(DefIntent)} al dar click al botón de {\it COMPILAR}.
    
    \newpage
    
    \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
     Intent intent =getIntent();
     Bundle bundle = intent.getExtras();
     String a =(String) bundle.get("TokenName");
     \end{lstlisting}
     \caption{Regreso de variables para generar la gráfica.}
     \label{IntentBueno}
    \end{figure}

    Una vez inicializada la segunda actividad se procede a recuperar la variable que fue temporalmente almacenada, 
    para ello, en la actividad se crea un objeto de tipo intento {\tt intent}
    %Cuando la actividad anterior inicializó la nueva actividad, 
		que llama al método {\tt getIntent()} para obtiener los datos que fueron
    almacenados en el objeto {\tt intent} de la actividad previa.
    Después se define un objeto de tipo Bundle ({\tt bundle}) que permite recuperar, gracias al método {\tt getExtras()}, 
    los datos enviados desde el intent que provocó la apertura de la actividad.
		Es importante recordar el {\it token} usado cuando se almacenó en la variable, pues
		se necesita para recuperar el dato almacenado usando {\tt bundle.get("TokenName")}.
		Dicho proceso se puede apreciar en el código de la figura (\ref{IntentBueno}). 
    Particularmente para los datos que se trabajan es más cómodo usar envío de cadenas de caracteres.

    En la segunda aplicación se realizaron unas mejoras en la presentación principal, además de un cambio de color.
    También se añade un {\tt RadioGroup} para seleccionar un método para solucionar el problema de valores iniciales y
    un editor de texto para la persistencia (almacenamiento de información) que se puede usar más a futuro.
    
    \begin{figure}[h]
        \centering
        %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
	    \includegraphics[trim = 180mm 20mm 180mm 60mm, clip,width=0.35\textwidth]{imgApp/imgp1.eps}
        \caption{Segunda versión de la interfaz de usuario.}
        \label{APP3}
    \end{figure}


    \newpage

    Para hacer uso de un {\tt RadioGroup}, primero hay de definir un objeto en los atributos de la actividad de 
    tipo {\it  RadoGrupo}: {\tt RadioGroup radiogrupo}. 
    Una vez definido el objeto {radiogrupo}, se enlaza con la interfaz de usuario mediante su identificador.
    Tal y como se aprecia en el diagrama (\ref{RadioGroup}), la primera línea identifica el {\tt id}.
    Las líneas restantes definen un método que permite obtener información sobre qué botón se ha presionado.
    %Ya que en esencia es un flujo de control como en otro programa, se sobre entiende su funcionamiento.

    \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
        radiogrupo = (RadioGroup)findViewById(R.id.RadioGrupo1);
        radiogrupo.setOnCheckedChangeListener(new RadioGroup.OnCheckedChangeListener() {
            @Override
            public void onCheckedChanged(RadioGroup group, int checkedId) {
                if(checkedId==R.id.RadioBoton1){       OPCION1 }
                else if(checkedId==R.id.RadioBoton2){  OPCION2 }
                else if(checkedId==R.id.RadioBoton3){  OPCION3 }
            }
        });
     \end{lstlisting}
     \caption{Función que permite reaccionar dependiendo del botón que es presionado.}
     \label{RadioGroup}
    \end{figure}

    Después de elegir detalladamente un logotipo y algunos modelos para la aplicación se optó por cuatro posibilidades, figura (\ref{Logotipo}),
    las cuales fueron mostradas a un grupo de 37 personas, de las cuales se obtuvo el siguiente resultado.
    \begin{enumerate}
  	\item Diseño 1: 37 votos.
	\item Diseño 2: 24 votos.
  	\item Diseño 3: 11 votos.
  	\item Diseño 4: 1 voto.
    \end{enumerate}

    \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Diseño 1]{
          \label{f:Disenio1}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip, width=0.2\textwidth]{imgApp/img1.eps}
       }
       \subfloat[Diseño 2]{
          \label{f:Disenio2}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/img2.eps}
       }
       \subfloat[Diseño 3]{
          \label{f:Disenio3}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/img3.eps}
       }
       \subfloat[Diseño 4]{
          \label{f:Disenio4}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/img4.eps}
       }
    \caption{Opciones para el logotipo de la aplicación.}
	    \label{Logotipo}
    \end{figure}

    %Así, de los diseños para la nueva aplicación se retoman los colores y se hicieron nuevas modificaciones.
    %Cabe destacar que al diseñar las interfaces es necesario saber qué se desea implementar posteriormente
    %ya que además de ser un trabajo que lleva un tiempo largo, hay que ordenar la estructura a partir de 
    %planos lineales, tal y como se comentó en el capítulo 2. También se hace uso de algunos recursos propios del sistema
    %para las animaciones al iniciar la aplicación. 
		Al observar que hay un gusto preferente por la combinación de los colores y el estilo, 
		se hacen nuevas mejoras:
		rediseñar la interfaz de usario tomando como base la plantilla de NinjaMock.
		Es importante destacar que diseñar una interfaz conlleva un tiempo considerable, 
		por lo cual si se requieren grandes cambios, es mejor rediseñarla.
 
		{\it Nota: el logotipo es una modificación al original y cuenta
		con permisos de uso \cite{arr8} }.

    \newpage
    Una vez definidos los colores y el estilo se procedió a realizar un cambio al diseño y la
    estructurar de la interfaz anterior. La cual ahora cuenta con una presentación más llamativa.
    Además de contar con un menú de opciones, sólo se añade una acción nueva para elegir el método numérico: incorporación de {\it Spinner}, 
    y sólo se generaron cuatro actividades con diferentes responsabilidades, además que a futuro se pueden anexar nuevos módulos.
    La forma de conjuntar todo se deja para la siguiente sección ya que lo que se pretende en la actual sección es la forma de mejorar la
    interfaz de usuario por medio del diseño.

    \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Introducción]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip, width=0.2\textwidth]{imgApp/imgZ1.eps}
       }
       \subfloat[Menu principal]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip, width=0.2\textwidth]{imgApp/imgZ2.eps}
       }
	\subfloat[Solucionador EDO]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip, width=0.2\textwidth]{imgApp/imgZ3.eps}
       }
       \subfloat[Gráfica]{
          \label{f:grafica}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip, width=0.2\textwidth]{imgApp/imgZ4.eps}
       }
    \caption{Aplicación modelo final.}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}


    \newpage

   El inciso a) es una animación para inicializar la aplicación.
   Su estructura de archivo XML es la siguiente, omitiendo los atributos, 
   el plano general es uno lineal que internamente contiene otro plano lineal con una imagen seguida de un texto
   que es el logotipo de la aplicación. La actividad es presentada por un corto periodo de tiempo.

   \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
<LinearLayout>
    <LinearLayout>  <ImageView/>   <TextView/>   </LinearLayout>
</LinearLayout>
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura de la animación.}
     \label{Conjunto1}
    \end{figure}


    El inciso b) es el menú principal, está estructurado como se ve en (\ref{Conjunto01}), donde el primer plano lineal es el principal,
    a partir ese plano se generan dos planos lineales: el segundo contienen texto junto con el logotipo y el tercero 
    son los botones, a su vez, dentro de ese plano se encuentra otro plano lineal que contiene un texto y un botón que 
    tienen como finalidad informar sobre los datos de contacto y desarrollo de la aplicación.

       \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
<LinearLayout>
    <LinearLayout>  <TextView/><ImageView/>   </LinearLayout>
    <LinearLayout>  
       <Button/><Button/><Button/>
        <LinearLayout> <TextView/><Button/>  </LinearLayout>
    </LinearLayout>
</LinearLayout>
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del menú.}
     \label{Conjunto01}
    \end{figure}

    Debido a lo extenso del archivo XML del inciso c), se presenta más adelante y, de momento, se puede suponer que su estructura es muy similar 
 al programa de la {\it ecuación cuadrática} que corresponde al capítulo 2.

 Por simplicidad es más eficiente mostrar la estructura del inciso d), es decir la actividad que corresponde a la gráfica, código (\ref{Conjunto02}), pues en su definición de archivo XML sólo cuenta con características esenciales: 
 debido a que sólo es una vista se mantienen su plano como relativo, ya que no genera problemas, pero se puede cambiar por 
 un plano lineal como en los casos anteriores.

 \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
<RelativeLayout>
    <com.github.mikephil.charting.charts.LineChart
        android:background="@color/Blanco"
        android:layout_height="400dp"
        android:layout_marginTop="60dp"
        android:id="@+id/Linechart1"
        android:layout_width="match_parent">
    </com.github.mikephil.charting.charts.LineChart>
</RelativeLayout>
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura de la interfaz para graficar.}
     \label{Conjunto02}
    \end{figure}
    
   \section{Etapas de diseño de la aplicación: incorporación de códigos Android Studio}
  
   En la presente sección se muestra el proyecto integrado en su totalidad, mostrando principalmente el código fuente 
   que se usa en Android Studio para conectar las clases que fueron explicadas en la primera sección del presente capítulo.
   La gráfica no se trató con detalle en la sección anterior, ya que es un control propio del programa principal de la actividad
   que permite graficar, además de estar ligada con el resolvedor de ecuaciones diferenciales.

   El código que corresponde al manejo de la animación se puede apreciar en la figura (\ref{Conjunto2_1}) y (\ref{Conjunto2_2}).
   Aquí se definen tres atributos privados: {\tt TextView tv}, {\tt ImageView iv} y {\tt int tiempoDeEspera = 5000}.
   La imagen y el texto son parte del logotipo y el {\tt tiempoDeEspera} es el tiempo que tarda en esperar 
   para acceder a la siguiente actividad.
   Así mismo se maneja una clase nueva: {\tt Animation}, que junto con el método {\tt Thread} permiten modificar 
   el texto y la imagen del logotipo para darle un efecto de que puedan aparecer dichas vistas, 
   y, al finalizar la animación, mediante un intent, se  abre la actividad {\it home} que corresponde al menú.

\begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
public class MainActivity extends AppCompatActivity {
    private TextView tv;
    private ImageView iv;
    private static int tiempoDeEspera = 5000;
    @Override
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura de la animación.}
     \label{Conjunto2_1}
    \end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_main);
        tv = (TextView)findViewById(R.id.textoIntro);
        iv = (ImageView)findViewById(R.id.imagenIntro);
        Animation myanim = AnimationUtils.loadAnimation(this,R.anim.mytransition);
        tv.startAnimation(myanim);
        iv.startAnimation(myanim);
        final Intent homeIntent = new Intent(this,Main2Activity.class);
        Thread timer = new Thread(){ public void run(){
                try{  sleep(5000); }
                catch(InterruptedException e){ e.printStackTrace(); }
                finally { startActivity(homeIntent); finish(); }        }
        };timer.start(); } }
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura de la animación.}
     \label{Conjunto2_2}
    \end{figure}

    \newpage
  El siguiente código corresponde al programa {\it menú} que permite acceder a diferentes actividades, ya que, dependiendo del botón 
  que se presione, se puede acceder a realizar gráficas, resolver ecuaciones diferenciales, cambiar la configuración 
  y conocer datos acerca de la aplicación. Como se ha mencionado con anterioridad, la idea de diseñar las interfaces 
  es anticipar qué se puede anexar al dispositivo a futuro, por lo cual, de momento no está activa la función de {\it graficar},  {\it configuración}
  ni el {\it acerca de} y sólo se está trabajando con la opción de resolver ecuaciones diferenciales, pues es el objetivo del
  presente trabajo.


\begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
public class Main2Activity extends AppCompatActivity {
    Button boton_grafico, solucionador_ode, configuracion, boton_Acercade;
    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState)      {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_main2);
        boton_grafico = (Button)findViewById(R.id.Boton1);
        solucionador_ode = (Button)findViewById(R.id.Boton2);
        solucionador_ode.setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del menú.}
     \label{Conjunto3_1}
    \end{figure}

  \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
            @Override
            public void onClick(View v) {
                Intent intento2 = new Intent(Main2Activity.this, resolvedor_ODE.class);
                startActivity(intento2);   }        });
        configuracion = (Button)findViewById(R.id.Boton3);
        boton_Acercade = (Button)findViewById(R.id.Boton4);  } }
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del menú.}
     \label{Conjunto3_2}
    \end{figure}

    \newpage
   El siguiente código permite leer la información que se encuentra en el formulario,
   el cual tiene una estructura muy similar a los formularios que se han descrito hasta el momento.
   Además se hace uso de una nueva vista: {\tt Spineer}, que permite mostrar en pantalla una lista
   con opciones entre las cuales sólo se debe elegir una.

   \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
    public class resolvedor_ODE extends AppCompatActivity {
    Spinner espiner;
    Button b,b1;
    EditText ci_x0, ci_xu, ci_y0, ci_paso,ci_data;
    EditText ci_y01, ci_y02, ci_y03, ci_y04, ci_y05, ci_y06;
    String ex0, exu, ye0, xpaso, palabra, metodo;
    EditText IDf1, IDf2, IDf3,IDf4,IDf5;
    String funExtra1, funExtra2, funExtra3, funExtra4, funExtra5;
    String ci_0y1, ci_0y2, ci_0y3, ci_0y4, ci_0y5, ci_0y6;
    String condicionesIniciales="TIPO1";
    RadioGroup radiogrupo;
    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_resolvedor__ode);
        espiner = (Spinner)findViewById(R.id.options_method);
        //DEFINICION DE ESTADO PARA EL SISTEMA; ES DECIR SI ES PARA UNA CONDICION INICIAL, TRES O UN VECTOR
        radiogrupo = (RadioGroup)findViewById(R.id.RadioGrupo1);
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del formulario.}
     \label{resolvedor_ode_num_1_1}
    \end{figure}
 
 \newpage
 En esta parte del código se aprecia más el manejo de un radiogrupo, muy similar al que se explicó en la 
 interfaz anterior, pero va dirigido hacia las condiciones iniciales que se desean generar, ya sea una o tres.
 \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
        radiogrupo.setOnCheckedChangeListener(new RadioGroup.OnCheckedChangeListener() {
            @Override
            public void onCheckedChanged(RadioGroup group, int checkedId) {
                if(checkedId==R.id.RadioBoton1){
                    condicionesIniciales ="TIPO1";
                    Toast.makeText(getApplicationContext(),"Condicion de frontera estandar",Toast.LENGTH_SHORT).show();
                }
                else if(checkedId==R.id.RadioBoton2){
                    Toast.makeText(getApplicationContext(),"Tres valores iniciales",Toast.LENGTH_SHORT).show();
                    condicionesIniciales ="TIPO2";
                }
                else if(checkedId==R.id.RadioBoton3){
                    Toast.makeText(getApplicationContext(),"Vector de condiciones iniciales",Toast.LENGTH_SHORT).show();
                    condicionesIniciales ="TIPO3";
                }   }      });
	ci_x0 = (EditText)findViewById(R.id.valx0);
        ci_xu = (EditText)findViewById(R.id.valxu);
        ci_y0 = (EditText) findViewById(R.id.valy0);
        ci_paso = (EditText) findViewById(R.id.valpas);
        ci_data = (EditText) findViewById(R.id.data);
        IDf1 = (EditText)findViewById(R.id.funalterna1);
        IDf2 = (EditText)findViewById(R.id.funalterna2);
        IDf3 = (EditText)findViewById(R.id.funalterna3);
        IDf4 = (EditText)findViewById(R.id.funalterna4);
        IDf5 = (EditText)findViewById(R.id.funalterna5);
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del formulario.}
     \label{resolvedor_ode_num_1_2}
    \end{figure}

 \newpage
 La siguiente parte del código, incorpora la opción de elegir un método numérico para 
 resolver el problema de valores iniciales, entre los que se encuentran el método de Euler, 
 el método de Runge-Kutta de orden 2 y el método de Runge-Kutta de orden 4.
 Hay más métodos programados pero como sólo se analizaron los tres enteriores, son lo que se mantienen.
\begin{figure}[h]
   \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
        ci_y01 = (EditText) findViewById(R.id.ci_y1);
        ci_y02 = (EditText)findViewById(R.id.ci_y2);
        ci_y03 = (EditText) findViewById(R.id.ci_y3);
        ci_y04 = (EditText) findViewById(R.id.ci_y4);
        ci_y05 = (EditText) findViewById(R.id.ci_y5);
        ci_y06 = (EditText) findViewById(R.id.ci_y6);
        //ELECCION DEL METODO PARA RESOLVER EL PROBLEMA DE VALORES INICIALES NUMERICAMENTE
        List lista = new ArrayList<>();
        lista.add("Euler");
        lista.add("Runge-Kutta-Or2");
        lista.add("Runge-Kutta-Or4");
        ArrayAdapter arrayAdapter = new ArrayAdapter(this,android.R.layout.simple_dropdown_item_1line,lista);
        arrayAdapter.setDropDownViewResource(android.R.layout.simple_dropdown_item_1line);
        espiner.setAdapter(arrayAdapter);
        espiner.setOnItemSelectedListener(new AdapterView.OnItemSelectedListener() {
            @Override
            public void onItemSelected(AdapterView<?> parent, View view, int position, long id) {
                Toast.makeText(resolvedor_ODE.this, "Metodo: "+String.valueOf(espiner.getSelectedItem()), Toast.LENGTH_SHORT).show();
                if(String.valueOf(espiner.getSelectedItem()).equals("Euler")){
                    metodo="Euler";
                }else if(String.valueOf(espiner.getSelectedItem()).equals("Runge-Kutta-Or2")){
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del formulario.}
     \label{resolvedor_ode_num_1_2_1}
    \end{figure}


	\newpage
	El siguiente código muestra que si no se han modificado las variables iniciales del formulario, entonces
	se mantienen los valores por defecto al iniciar la aplicación.
   \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
                    metodo="RK2";
                }else if(String.valueOf(espiner.getSelectedItem()).equals("Runge-Kutta-Or4")){
                    metodo ="RK4";
                }
            }
            @Override
            public void onNothingSelected(AdapterView<?> parent) {
                Toast.makeText(resolvedor_ODE.this, "Posicion"+String.valueOf(espiner.getSelectedItem()), Toast.LENGTH_SHORT).show();
                metodo="Euler";
            }
        });
        //Al presionar el boton todos los datos son mandados
        b = (Button) findViewById(R.id.button);
        b.setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
        public void onClick(View v) {
                Intent intent = new Intent(resolvedor_ODE.this,Grafico2.class);
                // problema de valores iniciales para una sola funcion
                ex0 = ci_x0.getText().toString();
                if(ex0.length()==0){ ex0="0.0";}    //Concicion inicial de x0 para intervalo [x0,xu]
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del formulario.}
     \label{resolvedor_ode_num_2}
    \end{figure}
	\newpage
	En el siguiente código se muestran algunas opciones para generar por defecto los valores que se muestran en la interfaz de usuario,
	es decir, al no leer ninguna entrada en la interfaz de usuario hay que asignar los valores iniciales.
   \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
                exu = ci_xu.getText().toString();
                if(exu.length()==0){ exu="10.0";}   //Condicion inicial de xu para intervalo [x0,xu]
                ye0 = ci_y0.getText().toString();
                if(ye0.length()==0){ ye0="0.0";}    //condicion inicial y0 tal que f(x0) = y0
                xpaso = ci_paso.getText().toString();
                if(xpaso.length()==0){ xpaso="50";}     //numero de pasaos para resolver el problema
                palabra = ci_data.getText().toString();
                if(palabra.length()==0){ palabra="10+5*sin(2*x)-0.5*y";}    // ecuacion que se busca resolver
		//************Funciones Extras  *****************
                funExtra1 = IDf1.getText().toString();
                if(funExtra1.length()==0){ funExtra1="x";}
                funExtra2 = IDf2.getText().toString();
                if(funExtra2.length()==0){ funExtra2="x";}
                funExtra3 = IDf3.getText().toString();
                if(funExtra3.length()==0){ funExtra3="x";}
                funExtra4 = IDf4.getText().toString();
                if(funExtra4.length()==0){ funExtra4="x";}
                funExtra5 = IDf5.getText().toString();
                if(funExtra5.length()==0){ funExtra5="x";}
                //****** CONDICIONES INICIALES  *****************
// condiciones iniciales para tres puntos aleatorios dentro de la funcion
                ci_0y1 = ci_y01.getText().toString();
                if(ci_0y1.length()==0){ ci_0y1 = "0.0";}
                ci_0y2 = ci_y02.getText().toString();
                if(ci_0y2.length()==0){ ci_0y2 = "1.0";}
                ci_0y3 = ci_y03.getText().toString();
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del formulario.}
     \label{resolvedor_ode_num_2}
    \end{figure}

	\newpage
	El código de la siguiente figura agrega las variables temporales a la otra aplicación haciendo uso del método 
	{\tt intent.putExtra("token",StringVariabel)} y al final es inicializada la nueva aplicación: {\it gráfica}.
   \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
              if(ci_0y3.length()==0){ ci_0y3 = "2.0";}
              ci_0y4 = ci_y04.getText().toString();
// condiciones iniciales para un conjunto de puntos para realizar funcione
              if(ci_0y4.length()==0){ ci_0y4 = "0.0";}
              ci_0y5 = ci_y05.getText().toString();
              if(ci_0y5.length()==0){ ci_0y5 = "1.0";}
              ci_0y6 = ci_y06.getText().toString();
              if(ci_0y6.length()==0){ ci_0y6 = "0.25";}
              intent.putExtra("a",ex0); intent.putExtra("b",exu);
              intent.putExtra("c",ye0); intent.putExtra("p",xpaso);
              intent.putExtra("palabra",palabra);
              intent.putExtra("method",metodo);
              intent.putExtra("condicionesIniciales",condicionesIniciales);
              intent.putExtra("d",ci_0y1); intent.putExtra("e",ci_0y2); intent.putExtra("f",ci_0y3);
              intent.putExtra("g",ci_0y4); intent.putExtra("h",ci_0y5); intent.putExtra("i",ci_0y6);
              intent.putExtra("funExtra1",funExtra1);
              intent.putExtra("funExtra2",funExtra2);
              intent.putExtra("funExtra3",funExtra3);
              intent.putExtra("funExtra4",funExtra4);
              intent.putExtra("funExtra5",funExtra5);
              startActivity(intent);
            }
        });
    }
}
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del formulario.}
     \label{resolvedor_ode_num_2}
    \end{figure}

    Pese a ser un código largo, se puede apreciar que sólo se realiza una lectura de los datos y no se ejecuta ninguna operación 
    o algún proceso que involucre resolver la ecuación diferencial. Ese es trabajo del siguiente código.
   \newpage

   El siguiente código tiene como finalidad mostrar los resultados ee una gráfica de la solución a un problema de valores iniciales.
   De momento sólo se requiere un pequeño plano de la pantalla para la interfaz gráfica, tal y como se mostró en su archivo XML.
   Ahora se procede a mostrar el código correspondiente al proceso de solución y visualización de la gráfica.

 \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
public class Grafico2 extends AppCompatActivity {
    LineChart linechart;
    String a, b, c, d, e, f, g, h, i, p, date, metodoNum,typeInitValueProblem;
    String fun1Extra1,fun2Extra2,fun3Extra3,fun4Extra4,fun5Extra5;
    double ap, bp, cp, dp, ep, fp, gp, hp, ip;
    int pp;
    ArrayList<ILineDataSet> linedata = new ArrayList<>();
    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_grafico2);
        //----------   LECTURA DE VARIABLES PROCEDENTES DE LA LECTURA 
        Intent intent = getIntent();
        Bundle bundle = intent.getExtras();
        a = (String) bundle.get("a");
        b = (String) bundle.get("b");
        c = (String) bundle.get("c");
        d = (String) bundle.get("d");
        e = (String) bundle.get("e");
        f = (String) bundle.get("f");
        g = (String) bundle.get("g");
        h = (String) bundle.get("h");
        i = (String) bundle.get("i");
        p = (String) bundle.get("p");
        date = (String) bundle.get("palabra");
        date = date + ";"; //primeraEcuacion
 //----------- VALORES DE FUNCIONES ---------------
        fun1Extra1 = (String) bundle.get("funExtra1");
        fun2Extra2 = (String) bundle.get("funExtra2");
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del graficador.}
     \label{resolvedor_ode_num_3}
    \end{figure}
%%----------------------------------
    \newpage
    En la siguiente parte del código se recuperan los valores de las funciones auxiliares, se realiza 
    una conversión de cadenas a valores de tipo {\tt double} y se crean objetos de tipo {\tt p1alex}: ecuaciones.
     \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
        fun3Extra3 = (String) bundle.get("funExtra3");
        fun4Extra4 = (String) bundle.get("funExtra4");
        fun5Extra5 = (String) bundle.get("funExtra5");
        fun1Extra1 += ";";  fun2Extra2 += ";";
        fun3Extra3 += ";";  fun4Extra4 += ";";
        fun5Extra5 += ";";
        metodoNum = (String) bundle.get("method");
        typeInitValueProblem = (String) bundle.get("condicionesIniciales");// tipo de modo para evaluar las condiciones iniciales
        ap = Double.parseDouble(a);
        bp = Double.parseDouble(b);
        cp = Double.parseDouble(c);
        dp = Double.parseDouble(d);
        ep = Double.parseDouble(e);
        fp = Double.parseDouble(f);
        gp = Double.parseDouble(g);
        hp = Double.parseDouble(h);
        ip = Double.parseDouble(i);
        pp = Integer.parseInt(p);
//Estado de las variables para realizar la operacion
       String msg = " "; //estado de la primera ecuacion
       String hdexV = " ",idexV = " ", jdexV = " ",kdexV = " ", ldexV = " ";
        p1alex var1 = new p1alex();          
        p1alex hdex = new p1alex();
        p1alex idex = new p1alex();
        p1alex jdex = new p1alex();
        p1alex kdex = new p1alex();
        p1alex ldex = new p1alex();
	hdexV = hdex.operando(fun1Extra1);
        idexV = idex.operando(fun2Extra2);
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del graficador.}
     \label{resolvedor_ode_num_3}
    \end{figure}

	\newpage 
	La primera parte del código pasa la cadena de la función al método {\tt operando} que construye a la función, después 
	se regresa un mensaje de estado, que corresponde al analizador léxico, y se verifica que todas las funciones
	están correctamente definidas, en caso de no ser así, se manda un mensaje con el error correspondiente
	al analizador.
     \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
        jdexV = jdex.operando(fun3Extra3);
        kdexV = kdex.operando(fun4Extra4);
        ldexV = ldex.operando(fun5Extra5);
if (hdexV.equals("SUCCESS")&&idexV.equals("SUCCESS")&&jdexV.equals("SUCCESS")&&kdexV.equals("SUCCESS")&&ldexV.equals("SUCCESS")){
            var1.Funciones(hdex);   var1.Funciones2(idex);
            var1.Funciones3(jdex);  var1.Funciones4(kdex);
            var1.Funciones5(ldex);  msg = var1.operando(date);
        }else if(!hdexV.equals("SUCCESS")){
            Toast.makeText(getApplicationContext(),hdexV,Toast.LENGTH_SHORT).show();
            finish();
        }else if(!idexV.equals("SUCCESS")){
            Toast.makeText(getApplicationContext(),idexV,Toast.LENGTH_SHORT).show();
            finish();
        }else if(!jdexV.equals("SUCCESS")){
            Toast.makeText(getApplicationContext(),jdexV,Toast.LENGTH_SHORT).show();
            finish();
	}else if(!kdexV.equals("SUCCESS")){
            Toast.makeText(getApplicationContext(),kdexV,Toast.LENGTH_SHORT).show();
            finish();
        }else if(!ldexV.equals("SUCCESS")){
            Toast.makeText(getApplicationContext(),ldexV,Toast.LENGTH_SHORT).show();
            finish();      
	}
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del graficador.}
     \label{resolvedor_ode_num_3}
    \end{figure}

    \newpage
    La parte final del código es la que corresponde a la visualización de la gráfica, pues como se puede observar,
    en caso de que el mensaje de la ecuación diferencial sea aceptada por el analizador, entonces se procede a 
    usar métodos propios de las bibliotecas correspondientes a {\it MPAndroidChart}. 
		%Bibliotecas que se encuentran disponibles en GitHub. 
		En esencia se pasa la ecuación diferencial a un objeto de la clase metodos, {\tt met}, el cual regresa los 
    valores resultantes tanto del dominio como del codominio discreto. 
     \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
     if (msg.equals("SUCCESS"))
        {   //**********       Objeto QUE EMPLEA METODOS NUMERICOS
            Methods met = new Methods();
            met.asignarEcuacionLexica(var1);
            //************DEFINE EJE X *****************
            double[] sis1 = met.ReturnX(ap, bp, cp, pp);
            double x = 0;
            for (int j = 0; j < sis1.length; j++) {
                sis1[j] = Math.round(sis1[j] * 100) / 100d;
            }
            linechart = (LineChart) findViewById(R.id.Linechart1);
            linechart.setAutoScaleMinMaxEnabled(true);
            ArrayList<String> xAXES = new ArrayList<>();
            for (int i = 0; i < sis1.length; i++) {
                xAXES.add(i, String.valueOf(sis1[i]));
            }
            String[] xaxes = new String[xAXES.size()];
            for (int i = 0; i < xAXES.size(); i++) {
                xaxes[i] = xAXES.get(i).toString();
            }
            //*********** DEFINE EJE Y
            double[] res1 = new double[0];  //definir como un vector
            double[] res2 = new double[0];
            double[] res3 = new double[0];
	    if (metodoNum.equals("Euler")){
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO1")) {
                    res1 = met.Eulermethod(ap, bp, cp, pp);
                }

     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del graficador.}
     \label{resolvedor_ode_num_3}
    \end{figure}
   
   \newpage
   En la siguiente etapa sólo se verifica el método que se desea usar y la opción de las condiciones iniciales.
     \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
            if(typeInitValueProblem.equals("TIPO2")){
                res1 = met.Eulermethod(ap, bp, dp, pp);
                res2 = met.Eulermethod(ap, bp, ep, pp);
                res3 = met.Eulermethod(ap, bp, fp, pp);
            }
            if(typeInitValueProblem.equals("TIPO3")){
                    res1 = met.Eulermethod(ap, bp, gp, pp);
                    res2 = met.Eulermethod(ap, bp, hp, pp);
                    res3 = met.Eulermethod(ap, bp, ip, pp);
            }
            }else if (metodoNum.equals("RK2")) {
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO1")) {
                    res1 = met.RKord2a1(ap, bp, cp, pp);
                }
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO2")){
                    res1 = met.RKord2a1(ap, bp, dp, pp);
                    res2 = met.RKord2a1(ap, bp, ep, pp);
                    res3 = met.RKord2a1(ap, bp, fp, pp);
                }
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO3")){
                    res1 = met.RKord2a1(ap, bp, gp, pp);
                    res2 = met.RKord2a1(ap, bp, hp, pp);
                    res3 = met.RKord2a1(ap, bp, ip, pp);
                }
           } else if (metodoNum.equals("RK4")) {
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO1")) {
                    res1 = met.RKord4(ap, bp, cp, pp);
                }
 
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del graficador.}
     \label{resolvedor_ode_num_3}
    \end{figure}

    \newpage
	El siguiente código permite construir el codominio de la solución al PVI, usando 
	datos de tipo {\tt ArrayList}, que son pasados a un objeto de la clase {\tt LineDataSet}, 
	dicha clase corresponde a la gráfica a visualizar por parte de la aplicación.
	%que es la gráfica que va a ser mostrada por la aplicación, que de igual forma tiene una configuración determinada.
     \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO2")){
                    res1 = met.RKord4(ap, bp, dp, pp);
                    res2 = met.RKord4(ap, bp, ep, pp);
                    res3 = met.RKord4(ap, bp, fp, pp);
                }
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO3")){
                    res1 = met.RKord4(ap, bp, gp, pp);
                    res2 = met.RKord4(ap, bp, hp, pp);
                    res3 = met.RKord4(ap, bp, ip, pp);
                }
            }
	    ArrayList<Entry> yAXESfun1 = new ArrayList<>();
            ArrayList<Entry> yAXESfun2 = new ArrayList<>();
            ArrayList<Entry> yAXESfun3 = new ArrayList<>();
            for (int i = 0; i < sis1.length; i++) {
                yAXESfun1.add(new Entry((float) res1[i], i));
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO2")||typeInitValueProblem.equals("TIPO3")){
                    yAXESfun2.add(new Entry((float) res2[i], i));
                    yAXESfun3.add(new Entry((float) res3[i], i));
                }
            }
            LineDataSet linedata1 = new LineDataSet(yAXESfun1, date);
            linedata1.setDrawCircles(false);
            linedata1.setColor(Color.BLACK);
            linedata1.setDrawValues(false);    //ESTA OPCION NO PERMITE VISUALIZAR LOS DATOS DEL EJE Y
	    String valor_numero=" ";     String valor_numero2 =" ";
           if(typeInitValueProblem.equals("TIPO2")||typeInitValueProblem.equals("TIPO3")){
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del graficador.}
     \label{resolvedor_ode_num_3}
    \end{figure}
	
   \newpage
   Finalmente se verifica cuántas gráficas se van a realizar y con ello la configuración del tamaño. 
   Como se ha mencionado, en caso de no ser una cadena de aceptación por parte del analizador, se muestra en pantalla un 
   {\tt Toast} a fin de mandar un mensaje de error.
   %sólo aparece un mensaje de texto en caso de errar en la definición de alguna función.
     \begin{figure}[h]
    \centering
     \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
                if(typeInitValueProblem.equals("TIPO2")){
                     valor_numero = Double.toString(ep);
                     valor_numero2 = Double.toString(fp);
                }else{
                     valor_numero =  Double.toString(hp);
                     valor_numero2 =  Double.toString(ip);
                }
                LineDataSet linedata2 = new LineDataSet(yAXESfun2,valor_numero);
                linedata2.setDrawCircles(false);
                linedata2.setColor(Color.BLUE);
                  linedata2.setDrawValues(false);
                linedata.add(linedata2);
                LineDataSet linedata3 = new LineDataSet(yAXESfun3,valor_numero2);
                linedata3.setDrawCircles(false);
                linedata3.setColor(Color.GREEN);
                linedata3.setDrawValues(false);
                linedata.add(linedata3);
            }
            linedata.add(linedata1);
            linechart.setData(new LineData(xaxes, linedata));
            float val = (float) pp + 10;
            linechart.setVisibleXRangeMaximum(val);
        }else {
            Toast.makeText(getApplicationContext(),msg,Toast.LENGTH_SHORT).show();
            finish();
        }
    }
}
     \end{lstlisting}
     \caption{Estructura del graficador.}
     \label{resolvedor_ode_num_3}
    \end{figure}
    

    \newpage 
     \section{Resultados de la aplicación}


	A continuación se presenta la aplicación abordando
	problemas que son tratados en el libro \cite{a3},
	así como ejemplos que se encuentran en el programa {\it ODE Architect}.

    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_1}
    \end{example}

    El primer ejemplo consiste en un problema de tanques.
    En el instante $t=0$, un tanque contiene $g_0\ gal$ de agua fresca.
    El agua contiene una sustancia indeseable que entra en el tanque a una razón de $v_0\ gal/min$, 
    y la mezcla sale con la misma razón.
    La concentración de la sustancia que entra en el agua varía periódicamente de la forma $s(t)$.
    Considerar que en $t=0$, el tanque contiene $Q_0=0\ lb$ de la sustancia.
    Encontrar la cantidad de sustancia $Q(t)$ que hay en el tanque en el instante $t$.
    La razón de cambio de la sustancia en el tanque, en el instante $t$, $Q'(t)$, debe ser igual a la razón 
    a la que entra la sustancia al tanque menos la razón a la que sale:
    \begin{equation}
	\frac{dQ(t)}{dt} = R_1-R_2,
    \end{equation}
    donde $R_1 = (s(t)\ lb/gal)(v_0\ gal/min)\ =\ s(t)v_0\ lb/min$ es la rapidez con que la sustancia entra, 
    y $R_2=(v_0\ gal/min)(Q(t)\ gal)/(g_0\ gal)\ =\ (v_0/g_0)Q(t)\ gal/min$ es la rapidez con que la sustancia sale.
    De forma adimensional es la ecuación
    \begin{equation}
	    \frac{dQ(t)}{dt} = s_0(t)v_0-\frac{v_0}{g_0}Q(t).
    \end{equation}
    Para un caso particular, si se asume que $s(t) = 2+sin(2t)$, 
    $Q_0\ =\ 0\ lb$, $g_0\ =\ 10^{7}\ gal $, $v_0 =\ 5\times 10^{6}\ gal/min$, además, se puede suponer que $q(t) =Q(t)/10^{6}$, 
    y por tanto se tiene el siguiente problema de valores iniciales.
    
    \begin{subnumcases}{}
	    q'(t)= 10+5sin(2t)-0.5 q(t), \qquad  t \in [0,10],
     \label{EcFun_Cap6_01}
     \\
     q(0)=0.
	    \label{EcFun_Cap6_02}
    \end{subnumcases}
    Usando la aplicación e introduciendo los valores correspondientes se llega al siguiente resultado.
     \newpage
    \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgA1.eps}
       }
       \subfloat[Funciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgA2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgA3.eps}
       }
       \subfloat[Zoom de la gráfica]{
          \label{f:grafica}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgA4.eps}
       }
    \caption{Aplicación modelo final.}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

    Los siguientes problemas son ejemplos resueltos del libro \cite{a3}
  \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_2}
  \end{example}

     \begin{subnumcases}{Ejemplo\ 1\ del\ libro\quad}
	     y'(t)= \frac{4t-2ty}{4+t^2}, \qquad  t \in [0,10],
           \label{EcFun_Cap6_03}
     \\
	     y(0)=\{0, 1, 2\}.
           \label{EcFun_Cap6_04}
     \end{subnumcases}

     Cuya solución numérica se aprecia en las siguientes imágenes.
   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgB1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgB2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgB3.eps}
       }
    \caption{Aplicación modelo final.}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

    \newpage   % --------------------------------------->

    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}

     \begin{subnumcases}{Ejemplo\ 2\ del\ libro\quad}
	     y'(t)= \frac{(e^{t/3}-y)}{2}, \qquad  t \in [0,6],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
	     y(0)=\{0, 1, 2\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
     \end{subnumcases}

   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgC1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgC2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgC3.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

    %--------------------------------------------------->

      \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}
	\vspace{0mm}
     \begin{subnumcases}{Ejemplo\ 3\ del\ libro\quad}
             y'(t)= 4-t+2y, \qquad  t \in [0,2],
           \label{EcFun_Cap6_07}
     \\
	     y(0)=\{-1, 0, 3\}.
           \label{EcFun_Cap6_08}
     \end{subnumcases}

   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgD1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgD2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgD3.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

    \newpage   % --------------------------------------->

    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}

     \begin{subnumcases}{Ejemplo\ 4\ del\ libro\quad}
	     y'(t)= 4t-\left(\frac{2}{t}\right)y, \qquad  t \in [0.5,2],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
	     y(0.5)=\{-3, 0, 3\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
     \end{subnumcases}

   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Prueba de Fallos]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgE1.eps}
       }
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgE2.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgE3.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgE4.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

    %------------------------------------------------------>

    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}
  
     \begin{subnumcases}{Ejemplo\ 5\ del\ libro\quad}
	     y'(t)= \frac{2-ty}{2}, \qquad  t \in [0,10],
           \label{EcFun_Cap6_07}
     \\
             y(0)=\{-1, 0, 3\}.
           \label{EcFun_Cap6_08}
     \end{subnumcases}

   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgF1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgF2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgF3.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

        \newpage   % --------------------------------------->

    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}

     \begin{subnumcases}{Ejemplo\ 1\  del\ libro\ (Mezcla)\quad}
	     y'(t)= \frac{3}{4}-\left(\frac{3}{100}\right)y, \qquad  t \in [0,100],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
             y(0)=\{0, 25, 50\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
     \end{subnumcases}

   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgG1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgG2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgG3.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}


    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{Problema  (\ref{EcFun1}) \quad}
	    y'(t)= y^2, \qquad  t \in [0,1),
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
	     y(0)=\{0.1, 0.5, 0.99\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgH1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgH2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.2\textwidth]{imgApp/appProblems/imgH3.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

    \newpage
	Los siguientes dos problemas son analizados en el capítulo 3.
    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{Problema\ de\ ARCHITECT \ }
	    y'(t)= \frac{y}{t} + tCos(t) , \qquad  t \in [-5,0),
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
             y(-5)=\{-25, -26, -27\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgJ1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgJ2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgJ3.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

      \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{Problema\ de\ ARCHITECT \ }
	    y'(t)= -\frac{y}{t} + 2 , \qquad  t \in [-3.4,0),
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
             y(-3.4)=\{3.1, 3.2, 3.3\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgM1.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgM2.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}


      \newpage
        Los siguientes dos problemas son analizados en el capítulo 3.
    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{Problema\ de\ ARCHITECT \ }
	    y'(t)= t+3tSin(t) , \qquad  t \in [0.1509,10],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
	     y(0.1509)=\{-6.468, -5, -3\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgN1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgN2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgN3.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}
	
    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{Problema\ de\ ARCHITECT \ }
            y'(t)= -ky ,\ k\ =\ 2,\ \  t \in [0.1509,10],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
             y(0)=\{0, 1, 2\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgO1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgO2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgO3.eps}
       }
    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

    \newpage
    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{ ARCHITECT \ }
	    y'(t)= k(T(t)-y) ,\ k\ =\ 0.25,\ t \in [0,10],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
	     y(0)=\{100, 75, 50\},\ T(t)=75+15Sin(\pi t).
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgP1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgP2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgP3.eps}
       }
       \subfloat[Gráfica Extendida]{
          \label{f:solver}
	   \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgP4.eps}
       }

    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

	
    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{Problema\ de\ ARCHITECT \ }
	    y'(t)= -g-\frac{ky}{m} ,\ k\ =\ 1,\ t \in [0,20],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
             y(0)=\{-30, 40, 50\},\ m=1,\ g=32.
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgQ1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgQ2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgQ3.eps}
       }

    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}


      \newpage
    \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{Problema\ de\ ARCHITECT \ }
	    y'(t)= (9.8)-\frac{t}{5},\qquad \ t \in [0,12],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
             y(0)=\{0, 75, 50\}.
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgI1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgI2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgI3.eps}
       }

    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}

  \begin{example}
      \label{ejemplo_capitulo6_3}
    \end{example}


    \begin{subnumcases}{ ARCHITECT \ }
	    y'(t)= ry\left(1-\frac{y}{k} \right)-hy,\ r=1.2,\ t \in [0,10],
           \label{EcFun_Cap6_05}
     \\
	     y(0)=\{1, 2, 3\},\ k=100,\ h=0.05. 
           \label{EcFun_Cap6_06}
    \end{subnumcases}


   \begin{figure}[h]
    \centering
       \subfloat[Definición del PVI]{
          \label{f:intro}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgR1.eps}
       }
       \subfloat[Ecuaciones Extras]{
          \label{f:menu}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgR2.eps}
       }
        \subfloat[Gráfica Solución]{
          \label{f:solver}
          \includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 14mm, clip,width=0.19\textwidth]{imgApp/appProblems/imgR3.eps}
       }

    %\caption{Aplicación modelo final}
            \label{AppFinal}
    \end{figure}
                       

         %       
         %       Sub sección de la \textit{Descripción del problema}

        %\section{Objetivo general}

        %\section{Objetivos específicos}

        %Los objetivos específicos que contribuirán a desarrollar el \textit{objetivo general} del trabajo son los siguientes:

        %\begin{itemize}
        %        \item Desarrollar...
        %        \item Determinar...
        %        \item Etc..
        %\end{itemize}

        %\section{Contribución del trabajo de titulación}

